\documentclass{article}
\usepackage[landscape, margin = 0.8cm, bottom=1.5cm, top=1.3cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amsfonts}

\usepackage{multicol, enumerate, tikz}
\setlength{\columnseprule}{0.4pt}
\everymath{\displaystyle}

\def\dx{\,dx}
\def\dy{\,dy}
\def\dr{\,dr}
\def\dphi{\,d\phi}
\def\dA{\,dA}
\def\tg{\mathop{\mathrm{tg}}}
\def\arctg{\mathop{\mathrm{arctg}}}
\def\cotg{\mathop{\mathrm{cotg}}}

\pagestyle{empty}

\begin{document}


\abovedisplayskip 3 pt
\belowdisplayskip 3 pt
\let\phi\varphi
\footnotesize
\parindent 0 pt
\parskip 10 pt
\begin{multicols}{3}
\rightskip 0 pt plus 1 fill

{\centering \parskip 0 pt
\textbf{Cheatsheet Matematika}

(Robert Mařík, \today)

}

\textbf{Funkce}
\vspace*{-\baselineskip}
\begin{itemize}
\item Funkce jsou zobrazení mající na vstupu a výstupu reálná čísla. Používají se k vyjádření vzájemných relací zkoumaných veličin.
\item Podle  toho, zda zachovávají uspořádání vzorů i pro obrazy dělíme na rostoucí, klesající a ostatní (bez monotonie).
\item Podle toho, zda a jakým způsobem jsou symetrické dělíme na sudé, liché a ostatní (bez parity).
\item Nejjednoduššími funkcemi jsou přímá úměrnost (násobení konstantou, $y=kx$) a napřímá úměrnost (násobení převrácené hodnoty konstantou, $y=\frac kx=k\frac 1x$).
\item Je-li $y=f(x)$, říkáme, že $y$ závisí na $x$. Veličina $y$ je závislá veličina, veličina $x$ je nezávislá veličina.
\end{itemize}

\textbf{Spojitost a limita (velmi zjednodušeně)}
\vspace*{-\baselineskip}
\begin{itemize}
\item Spojité funkce mají relativně malé změny funkčních hodnot při relativně malých změnách vstupních dat. Např. nejsou skoky.
\item Limita umožňuje doplnit funkční hodnotu funkce tak, aby se stala spojitou (odstranitelná nespojitost).
\end{itemize}

\textbf{Derivace}
\vspace*{-\baselineskip}

Dává do souvislosti změny závislé a nezávislé veličiny. 

$$\frac{\mathrm df}{\mathrm dx}:=\lim_{h\to 0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}$$

\begin{itemize}
\item Rychlost s jakou se mění $f$ při změnách $x$.
\item Změna $f$ vyvolaná jednotkovou změnou $x$.
\item Pro $f(t)$ je $\frac{\mathrm df}{\mathrm dt}$ rychlost růstu veličiny $f$ (v čase).
\end{itemize}

\textbf{Konečné diference}
\vspace*{-\baselineskip}

Slouží k numerickému aproximování derivace. Slouží také k odhadu derivace funmkce dané tabulkou.

Dopředná diference: $\frac{\mathrm df}{\mathrm dx}=f'(x)\approx\frac{f(x+h)-f(x)}{h}$

Centrální diference: $\frac{\mathrm d f}{\mathrm dx}=f'(x)\approx  \frac{f(x+h)-f(x-h)}{2h}$

Druhá diference: $\frac{\mathrm d^2f}{\mathrm dx^2}=f''(x)\approx  \frac{f(x-h)-2f(x)+f(x+h)}{h^2}$

\columnbreak

\textbf{Aplikace derivace}

\begin{itemize}
\item Rovnice pro růst rychlostí úměrnou funční hodnotě je
  $$\frac{\mathrm dx}{\mathrm dt}=kx.$$
  Rovnice pro růst rychlostí úměrnou vzdálenosti od stacionárního stavu je
  $$\frac{\mathrm dx}{\mathrm dt}=k(M-x).$$
  Řešením těchto modelů je možné získat časový průběh hledané funkce.
\item Lineární aproximace funkce $f$ v okolí bodu $x_0$ je
  $$f(x)\approx f(x_0)+ \frac{\mathrm df(x_0)}{\mathrm dx}(x-x_0).$$
\item Okamžitá rychlost. Derivace vystupuje všude tam, kde nestačí průměrná rychlost, ale požadujeme rychlost okamžitou. Je proto v matematické formulace naprosté většiny fyzikálních zákonů, pokud se nechceme specializovat pouze na děje probíhající konstantními rychlostmi (jako ve středoškolské fyzice).
\item Rovnice vedení tepla (pro parciální derivace) -- obsahuje časové i prostorové derivace, protože teplo se šíří v prostoru a teplota v daném místě se při vedení tepla mění s časem.
\item Řešení rovnice $f(x)=0$ je možno provést iteracemi
  $$x_{n+1}=x_n-\frac{f(x_n)}{f'(x_n)},$$
  kde $f'(x_n)=\frac{\mathrm df(x_n)}{\mathrm dx}$ je derivace v bodě $x_n$ a iterační proces začne v nepříliš špatném počátečním odhadu řešení $x_0$ (Newtonova metoda). Každý jeden krok metody zdvojnásobí počet desetinných míst při přibližném řešení rovnice.
\end{itemize}


\newcount\formulacount
\def\hopla{\advance\formulacount by 1 {\scriptsize ({\the\formulacount})\ }}
\def\derivace#1;#2\par{\kern 1pt\hopla $\displaystyle{(#1)'=#2}$\par\kern 2pt}
\def\integral#1;#2\par{\kern 1pt\hopla $\displaystyle{\int #1\dx=#2+c}$\par}

\textbf{Vzorce pro derivování}

{\parskip 0 pt

% \vspace*{-15pt}

\begin{multicols}2
  \derivace c;0

  \derivace x^n;n x^{n-1}

  \derivace e^x;e^x

  \derivace \ln x;\frac 1x

  \derivace \sin x;\cos x

  \derivace \cos x;-\sin x

  \derivace \tg x;\frac 1{\cos^2 x}

  \derivace \cotg x;-\frac 1{\sin^2 x}

  \derivace \arcsin x;\frac{1}{\sqrt {1-x^2}}

  \derivace \arccos x;-\frac{1}{\sqrt {1-x^2}}

  \derivace \arctg x;\frac 1{1+x^2}

\bigskip

\parskip 5 pt

1. $(u\pm v)'=u'\pm v'$

2. $(cu)'=cu'$

3. $(uv)'=u'v+uv'$

4. $\displaystyle{\Bigl(\frac {u}{v}\Bigr)'=\frac{u'v-uv'}{v^2}}$

5. $\displaystyle{\Bigl(u(v(x))\Bigr)'=u'(v(x))v'(x)}$

\end{multicols}

}


\textbf{Neurčitý integrál}: opak derivace, kdy z rychlosti změny určíme časový průběh měnící se veličiny. Je dána až na aditivní konstantu související s výchozím stavem.
Píšeme
$$\int f(x)\,\mathrm dx=F(b)-F(a),$$
kde $F(x)$ je funkce splňující $\frac{\mathrm dF}{\mathrm dx}=f(x).$

\textbf{Vzorce pro integrování}

\vspace*{-8pt}
{
\parskip 0 pt
\hbox to \linewidth{
\begin{minipage}[t]{0.42\linewidth}
  \integral ;x

  \integral x^n; \frac{x^{n+1}}{n+1}

  \integral \frac 1x;\ln |x|

  \integral e^x;e^x

  \integral \sin x;-\cos x

  \integral \cos x;\sin x

\end{minipage}\hfil\vrule\hfil
\begin{minipage}[t]{0.53\linewidth}
\formulacount=6
\parskip 3pt

  \integral \frac 1{\cos^2 x};\tg x

  \integral \frac 1{\sin^2 x};-\cotg x


  \integral \frac1{\sqrt{1-x^2}};\arcsin x

  \integral \frac 1{1+x^2};\arctg x

  \integral \frac 1{1-x^2};\frac 1{2}\ln\left|\frac{1+x}{1-x}\right|

\end{minipage}}
}



\textbf{Určitý Newtonův integrál}: opak derivace, kdy z rychlosti změny a z časového intervalu určímě změnu veličiny na daném intervalu. Narozdíl od neurčitého interálu je určitý integrál dán jednoznačně a není nutná informace o počátečním stavu. Počítáme vztahem 
$$\int_a^bf(x)\,\mathrm dx=F(b)-F(a),$$
kde $F(x)$ je funkce splňující $\frac{\mathrm dF}{\mathrm dx}=f(x).$

\textbf{Určitý Riemmannův integrál} Součet nekonečné mnoha malých příspěvků k aditivní veličině. V praxi náhrada za nemožnost použít násobení v případě nekonstantních parametrů. Například dráha pohybu je rychlost násobená časem v případě pohybu konstantní rychlostí. V případě pohybu nekonstantní rychlostí je dráha místo součinu integrál rychlosti jako funkce času.

Počítá se stejně jako Newtonův. 

\vfill
\null
\penalty -500

\columnbreak


\textbf{Determinanty}

\let\oldtextbf\textbf
\def\textbf{\smallskip\hrule\oldtextbf}
\vspace*{-10pt}

Determinant 2$\times$2 \hfill$
\begin{vmatrix}
  a & b \\ c &d
\end{vmatrix}
=ad-bc
$

Determinant 3$\times$3 \\\null\hfill$
\begin{vmatrix}
  a & b & c \\ d & e &f \\ g & h & i
\end{vmatrix}
=aei-afh+bfg-bdi+cdh-ceg
$\hfill\null

\textbf{Vektory}, $\vec a=(a_1,a_2,a_3)$, $\vec b=(b_1,b_2,b_3)$, 

Skalární součin vektorů
$\vec a\cdot\vec b=a_1 b_1 + a_2 b_2+a_3b_3$

Vektorový součin vektorů
\vspace*{-8pt}
$$\vec a\times \vec b=
\begin{vmatrix}
  \vec i & \vec j & \vec k\\
  a_1 & a_2 & a_3 \\
  b_1 & b_2 & b_3
\end{vmatrix}
$$

Délka vektoru  $|\vec a|=\sqrt{a_1^2+a_2^2+a_3^2}$



\end{multicols}
\end{document}

